\section{Omega Automaten}

In diesem Abschnitt werden die Grundlagen für $\omega$-Automaten vorgestellt. Dabei werden zuerst Automaten allgemein definiert und der Begriff der \textit{Alternation} eingeführt. Anschließend wird genauer auf Büchi-Automaten als Form der $\omega$-Automaten eingegangen. Zum Schluss werden alternierende Büchi-Automaten vorgestellt, deren Definition im vierten Abschnitt benötigt wird. 

\subsection{Endliche Automaten}
Ein Automat $A$ ist ein Tupel ($\Sigma, S, S^0, \rho, F$). Dabei ist $\Sigma$ ein endliches nicht leeres Alphabet, $S$ eine endliche nicht leere Menge von Zuständen, $S^0\subseteq S$ eine nicht leere Menge von Startzuständen, $F\subseteq S$ eine Menge von Endzuständen und $\rho : S \times \Sigma \rightarrow 2^S$ ist eine Transitionsfunktion. Bei deterministischen Automaten ist $|S^0|=1$ und $|\rho(s,a)|\leq 1$ für alle $s\in S$ und $a \in \Sigma$ \cite{vardi+96}.

Ein Lauf des Automaten $A$ auf dem Wort $w=a_0,...,a_{n-1}\in \Sigma^\ast$ ist eine Sequenz von Zuständen $s_0,...,s_n$, sodass $s_0 \in S^0$ und $s_{i+1} \in \rho(s_i, a_i)$ für $0\leq i<n$ gilt (streng nach \cite{vardi+96}). Der Automat $A$ akzeptiert ein endliches Wort $w=a_0,...,a_{n-1}\in\Sigma^\ast$, wenn $s_n\in F$ gilt. Die Menge der endlichen Worte, die der Automat $A$ akzeptiert, ist die Sprache $L(A)$ von $A$ \cite{vardi+96}. 
%\todo{Der ganze Absatz ist abgeschrieben.}

\subsection{Alternierende endliche Automaten}
\label{AEA}
Der Nichtdeterminismus von Automaten ermöglicht es ihnen, einen Nachfolgezustand zu raten, also eine existenzielle Entscheidung zu treffen. Ein duales Konzept dazu ist die universelle Wahl, wobei der Automat rät, durch welchen Nachfolgezustand sich kein Lauf finden lässt, der akzeptierend ist (vgl. \cite{hofmann11}). Alternation verbindet diese beiden Konzepte. 

Ein alternierender endlicher Automat unterscheidet sich nur in der Transitionsfunktion von einem nichtdeterministischen Automaten, da diese Übergänge liefert, die von einem Zustand mit einem Alphabetsymbol zu einer Zustandsmenge führen. Um zwischen existenzieller und universeller Wahl zu unterscheiden werden positiv boolesche Formeln benutzt. Dafür definieren wir analog zu \cite{vardi+96} $\mathcal{B}^+(X)$ als Menge der positiven booleschen Formeln über der Menge $X$, wobei auch die Formeln $\top$ (true) und $\bot$ (false) erlaubt sind. Eine Teilmenge $Y \subseteq X$ erfüllt eine Formel $\theta \in \mathcal{B}^+(X)$, wenn die Wahrheitsbelegung, die true für die Elemente von $Y$ und false für die Elemente von $X-Y$ zuordnet, $\theta$ erfüllt (streng nach \cite{vardi+96}). Formal sieht die Transitionsfunktion wie folgt aus: $\rho: S \times \Sigma \rightarrow \mathcal{B}^+(S)$. 

Die universelle Auswahl führt dazu, dass ein Lauf eines alternierenden Automaten keine Sequenz, sondern ein Baum ist. Formal ist ein Lauf eines alternierenden Automaten auf einem Wort $w=a_0,a_1,...a_{n-1}$ ein endlicher $S$-beschrifteter Baum, wobei $r(\epsilon)=s^0$ mit $\epsilon$ definiert als Wurzel des Baums gilt. Außerdem gilt wenn $|x|=i<n$, wobei $|x|$ die Ebene im Baum ist, $r(x)=s$, und $\rho(s,a_i)=\theta$, dann hat $x$ $k$ Kinder $x_1,...x_k$ für ein $k\leq|S|$ und $\{r(x_1),...,r(x_k)\}$ erfüllt $\theta$. Ein solcher Lauf wird von einem Automaten akzeptiert, wenn alle Knoten in der Tiefe $n$ mit Zuständen aus $F$ markiert sind. Dabei müssen nicht alle Zweige die maximale Tiefe erreichen, da ein Knoten bei $\rho(r(x),a_i)=true$ keine Kinder haben muss.

\subsection{Büchi-Automaten}
Im Gegensatz zu endlichen Automaten akzeptieren $\omega$-Automaten unendliche Wörter \linebreak $a_1,a_2,...\in\Sigma^{\omega}$. Eine Form der $\omega$-Automaten sind Büchi-Automaten. Diese sind ähnlich zu endlichen Automaten wie folgt definiert. Ein Büchi-Automat $A$ ist ein Tupel ($\Sigma, S, s^0, \rho, F$). Dabei ist $\Sigma$ ein endliches nicht leeres Alphabet, $S$ eine endliche nicht leere Menge von Zuständen, $s^0\in S$ ein Startzustand, $F\subseteq S$ eine Menge von Endzuständen und $\rho : S \times \Sigma \rightarrow 2^S$ ist eine Transitionsfunktion \cite{hofmann11,vardi+96}.

Ein Lauf $r$ des Automaten auf dem Wort $\omega=a_0,a_1,... \in \Sigma^{\omega}$ ist eine unendliche Folge von Zuständen $s_0,s_1,...$, wobei nach \cite{vardi+96} $s_0 \in S^0$ und $s_{i+1} \in \rho(s_i, a_i)$ für alle $i \geq 0$ gilt. Ein solcher Lauf $r$ wird akzeptiert, wenn ein Endzustand in $r$ unendlich oft vorkommt. Analog zu \cite{vardi+96} sei $lim(r)$ die Menge \{$s|s=s_i$ für unendlich viele i's\}, das heißt die Menge der Zustände, die unendlich oft in $r$ auftauchen. Damit ist ein Lauf $r$ akzeptierend, wenn $lim(r)\cap F \neq \emptyset$ gilt.
%\todo{Zitate!}

Für Büchi-Automaten gelten folgende Sätze bezüglich Vereinigung, Schnitt und Komplementbildung. 

\begin{satz}\cite{choueka74, vardi+96}
\label{Büchi_Vereinigung}
Seien $A_1, A_2$ Büchi-Automaten. Dann existiert ein Büchi-Automat, der die Sprache $L_{\omega}(A_1\cup A_2)=L_{\omega}(a_1)\cup L_{\omega}(A_2)$ akzeptiert.
\end{satz}
\begin{satz}\cite{choueka74,vardi+96}
\label{Büchi_Schnitt}
Seien $A_1, A_2$ Büchi-Automaten. Dann existiert ein Büchi-Automat, der die Sprache $L_{\omega}(A)=L_{\omega}(A_1)\cap L_{\omega}(A_2)$ akzeptiert.
\end{satz}
Im Paper von Vardi \cite{vardi+96} wird ein Beweis für Satz \ref{Büchi_Schnitt} über die Konstruktion eines solchen Automaten gegeben.
\begin{satz}\cite{buechi62,vardi+96}
\label{Büchi_Komplement}
Sei A ein Büchi-Automat über ein Alphabet $\Sigma$. Dann gibt es einen Büchi-Automaten $\overline{A}$, der die Sprache $L_\omega(\overline{A})=\Sigma^\omega - L_\omega(A)$ akzeptiert.
\end{satz}

\subsection{Alternierende Büchi-Automaten}
\label{subsec:aba}
Der Unterschied zwischen alternierenden Büchi-Automaten und Büchi-Automaten liegt wie bei den endlichen Automaten in der Definition der Transitionsfunktion. Formal ist ein alternierender Büchi-Automat als ein Tupel $A$ = $(\Sigma,S,s^0,\rho,F)$ definiert, wobei $\rho : S \times \Sigma \rightarrow \mathcal{B}^+(S)$ gilt \cite{vardi+96}. Dabei ist $\mathcal{B}^+(S)$ die in Abschnitt \ref{AEA} definierte Menge der positiven boolschen Formeln.

Formal ist ein Lauf eines alternierenden Büchi-Automaten auf einem unendlichen Wort $\omega=a_0, a_1,...$ nach \cite{vardi+96} ein (unendlicher) S-beschrifteter Baum $r$, bei dem $r(\epsilon)=s^0$ gilt und für die folgenden Knoten gilt: wenn $|x|=i$, $r(x)=s$ und $\rho(s,a_i)=\theta$, dann hat $x$ $k$ Kinder $x_1,...,x_k$ für ein $k\leq|S|$ und ${r(x_1),...,r(x_k)}$ erfüllt $\theta$. Damit ein solcher Lauf $r$ von dem Automaten akzeptiert wird, muss jeder unendliche Zweig unendlich viele Markierungen aus der Endzustandsmenge beinhalten \cite{vardi+96}. Dabei müssen nicht alle Zweige unendlich sein, wenn es $|x|=i$, $r(x)=s$ und $\rho(s,a_1) = \top$ gibt, sodass $x$ keine Kinder hat (vgl.\cite{vardi+96}). Durch die Definition eines Laufes als Baum kann ein alternierender Büchi-Automat gleichzeitig in mehreren Zuständen sein. 

